\section{Механика сплошных сред}

\subsection{Гидростатика}

Гидростатистическое давление столба жидкости на глубине \(h\):
\begin{equation}
    p = \rho g h
\end{equation}
\(\rho\) --- плотность жидкости;
\(g\) --- ускорение свободного падения.

Закон Архимеда связывает выталкивающую силу с объёмом \(V\) вытесненной жидкости:
\begin{equation}
    F_A = \rho g V
\end{equation}

Уравнение непрерывности:
\begin{equation}
    \rho v S = const
\end{equation}
\(S\) --- площадь поперечного сечения трубки тока;
\(v\) --- скорость жидкости.

Уравнение Бернулли --- закон сохранения энергии к течению идеальной жидкости:
\begin{equation}
    \frac{\rho v^2}{2}+\rho g h + p = const
\end{equation}
\(p\) --- статистическое давление жидкости для определённого сечения трубки тока;
\(h\) --- высота, на которой расположено сечение.

Если трубка тока расположена горизонтально, уравнение Бернулли можно представить как:
\begin{equation}
    \frac{\rho v^2}{2} + p = const
\end{equation}

Формула Торричелли, позволяющая определить скорость истечения жидкости из малого отверстия в открытом широком сосуде:
\begin{equation}
    v = \sqrt{2 g h}
\end{equation}
\(h\) --- глубина, на которой находится отверстие относительно уровня жидкости в сосуде.

\subsection{Гидродинамика}

Сила внутреннего трения между слоями текущей жидкости:
\begin{equation}
    F = \eta\abs{\frac{\Delta v}{\Delta x}}S
\end{equation}
\(\Delta v/\Delta x\) --- градиент скорости;
\(\eta\) --- динамическая вязкость жидкости может быть посчитана через уравнение Френкеля–Андраде:
\begin{equation}
    \eta = A\exp\qty(\frac{W}{kT})
\end{equation}
\(A\) --- коэффициент, зависящий от дальности скачка молекулы, частоты ее колебаний и температуры;
\(W\) --- энергия активации;
\(k\) --- постоянная Больцмана.

Или через формулу Бачинского:
\begin{equation}
    \eta = \frac{C}{V_\mu - V_C}
\end{equation}
\(C\) --- коэффициент, зависящий от вещества;
\(V_\mu\) --- молярный объём жидкости;
\(V_C\) --- собственный объем, занимаемый частицами жидкости.

А ещё через формулу Пуазёйля:
\begin{equation}
    \eta = \frac{\pi R^4 \Delta p t}{8 V \ell}
\end{equation}
\(\Delta p\) --- разность давлений;
\(\ell\) --- длина трубки;
\(R\)— радиус трубки;
\(V\) --- объём вытекающей жидкости.

Постоянная Рейнольдса, определяющая характер движения жидкости:
\begin{equation}
    Re = \rho\langle v \rangle\frac{d}{\eta}
\end{equation}
\(\langle v \rangle\) --- средняя по сечению трубы скорость жидкости;
d --- характерный линейный размер.

Формула Стокса, позволяющая определить силу сопротивления, действующую на медленно движущийся в вязкой среде шарик радиусом \(R\):
\begin{equation}
    F = 6\pi\eta R v
\end{equation}
\(v\) --- скорость шарика.

Поверхностное натяжение:
\begin{equation}
    \sigma = \frac{F}{\ell} = \frac{\Delta E}{\Delta S}
\end{equation}
\(F\) --- сила поверхностного натяжения, действующая на контур \(\ell\), ограничивающий поверхность жидкости;
\(\Delta E\) --- поверхностная энергия, связанная с площадь \(\Delta S\) поверхности плёнки.

Формула Лапласа для определения избыточного давления для произвольной поверхности жидкости двоякой кривизны:
\begin{equation}
    \Delta p = \sigma\qty(\frac{1}{R_1}+\frac{1}{R_2})
\end{equation}
\(R_1\) и \(R_2\) --- радиусы кривизны двух взаимно перпендикулярных нормальных сечений поверхности жидкости;
радиус кривизны положителен, если центр привизны находится внутри жидкости и отрицателен, если снаружи.

Избыточное давление для сферической поверхности:
\begin{equation}
    \Delta p = \frac{2\sigma}{R}
\end{equation}
\(R\) --- радиус сферы.

Высота подъёма жидкости в капиллярной трубке:
\begin{equation}
    h = \frac{2\sigma\cos{\theta}}{\rho g R}
\end{equation}
\(R\) --- радиус капиляра.

\subsection{Газодинамика}

Формула Бонди (скорость аккреции окружающей среды на тело):
\begin{equation}
    \frac{\dd{M}}{\dd{t}} = \frac{4\pi  G^2 M^2 \rho}{(v^2+v_{з}^2)^\frac{3}{2}}
\end{equation}
\(v\) --- скорость движения тела сквозь среду;
\(\rho\) --- плотность среды;
\(v_{з}\) --- скорость звука в ней.

Скорость звука для однородного газа или жидкости:
\begin{equation}
    v_{з} = \sqrt{\frac{1}{\rho \beta}}
\end{equation}
\(\beta\) --- адиабатическая упругость среды.

Скорсть звука для идеального газа или жидкости.
\begin{equation}
    v_{з} = \sqrt{\frac{\gamma \Re  T_{ср}}{\mu}} = \sqrt{\frac{\gamma p}{\rho}}
\end{equation}
\(T_{ср}\) --- температура среды;
\(\mu\) --- молярная масса среды;
\(\gamma\) --- показатель адиабаты среды;
\(p\) --- давление.

Облако межзвёздного газа необратимо сжимается при превышении предела Джинса:
\begin{equation}
    M_J = \frac{3 k T_{г}}{4 G m_p}  R
\end{equation}
\(T_{г}\) --- температура газа;
\(m_p\) --- абсолютная масса протия (\nameref{sec:const_list});
\(R\) --- радиус облака.

Радиус Джинса:
\begin{equation}
    R_J = \sqrt{\frac{15 k T}{4\pi G \mu m_p}}
\end{equation}

Время Джинса (время сжатия в точку сферы с начальной плотностью \(\rho_0\), на которую не действуют никакие силы, кроме самогравитации):
\begin{equation}
    t_J = \frac{1}{4} \sqrt{\frac{3\pi}{2 G \rho_0}} 
\end{equation}

Эффект Доплера для звука:
\begin{align}
    &v_0 = v_e \qty(\frac{v_{з} - V_r}{v_{з} + V_e})
    &\qquad \text{(источник и приёмник удаляются)}
    &\\
    &v_0 = v_e \qty(\frac{v_{з} + V_r}{v_{з} - V_e})
    &\qquad \text{(источник и приёмник сближаются)}
\end{align}

Связь давления с плотностью:
\begin{align}
    &p \propto \rho^{\frac{4}{3}}
    &\qquad \text{(классическая механика)}
    &\\
    &p \propto \rho^{\frac{5}{3}}
    &\qquad \text{(релятивистская механика)}
\end{align}

Уравнение Ван-дер-Ваальса для описания состояния идеального газа:
\begin{equation}
    \qty(p+\frac{\nu^2 a}{(\nu V_m)^2})(\frac{\nu V}{\nu} - b) = \Re T
\end{equation}
\(V_m\) --- молярный объём;
\(a\) и \(b\) --- постоянные Ван-дер-Ваальса, зависящие от газа.

Внутреннее давление газа:
\begin{equation}
    p' = \frac{a}{V_m^2}
\end{equation}

Связь критических параметров с постоянными Ван-дер-Ваальса:
\begin{align}
    V_{кр} = 3b
    \qquad p_{кр} = \frac{a}{27b^2}
    \qquad T_{кр} = \frac{8}{27\Re b}
\end{align}

Внутреняя энергия реального газа:
\begin{equation}
    U_m = \frac{m}{M}(C_V T - \frac{a}{V_m})
\end{equation}

Энтальпия системы:
\begin{equation}
    U_1 + p_1 V_1 = U_2 + p_2 V_2
\end{equation}

Лобовое сопротивление:
\begin{equation}
    F_x = C_x\frac{\rho v^2}{2}S
\end{equation}
\(C_x\) --- безразмерный коэффициент сопротивления;
\(\rho\) --- плотность среды;
\(v\) --- скорость набегающего потока;
\(S\) --- площадь наибольшего поперечного сечения тела.

Подъёмная сила:
\begin{equation}
    F_y = C_y\frac{\rho v^2}{2}S
\end{equation}
\(C_y\) --- безразмерный коэффициент подъёмной силы, зависящий от угла атаки \(\alpha\).

\begin{figure}
    \caption{Графики для нахождения \(C_x\) и \(C_y\) в зависимости от профиля крыла}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{draglift}
    \includegraphics[scale=0.374]{lift}
\end{figure}

Теорема Жуковского, определяющая подъёмную силу тела:
\begin{equation}
    \vec{F_l} = \rho\vec{v_{\infty}}\vec{\Gamma}\ell
\end{equation}
\(\rho\) --- плотность идеального газа или жидкости;
\(\vec{v_{\infty}}\) --- скорость потока на бесконечности;
\(\vec{\Gamma}\) --- циркуляция скорости;
\(\ell\) --- длина рассматриваемого сегмента крыла.

Эффект Магнуса (подъёмная сила, создаваемая вращением шара) в идеальной жидкости или газе:
\begin{equation}
    \vec{F_l} = -\rho\vec{\Gamma}\vec{v_{\infty}}
\end{equation}

Он же в вязкой среде:
\begin{equation}
    \vec{F_l} = \frac{1}{2}\rho v^2 A C_y
\end{equation}
\(v\) --- скорость шара относительнос среды;
\(A\) --- поперечная площадь шара.

Полная аэродинамическая сила:
\begin{equation}
    \vec{F_l} + \vec{T} = \ointegral[\Omega]{p\vec{n}}{\Omega}
\end{equation}